# Kubernetes (K8s)

[https://zhuanlan.zhihu.com/p/43266412](https://zhuanlan.zhihu.com/p/43266412)

生产级别的容器编排系统。可以简化应用程序的工作流，加快开发速度。

用于自动部署、扩缩和管理容器化应用程序的开源系统，它将组成应用程序的容器组合成逻辑单元，以便于管理和服务发现。

其主要功能包括：

- 基于容器的应用部署、维护和滚动升级
- 负载均衡和服务发现
- 跨机器和跨地区的集群调度
- 自动伸缩
- 无状态服务和有状态服务
- 广泛的Volume支持
- 插件机制保证扩展性

另外K8s并非传统意义上的PaaS服务，它给用户预留了选择的自由：

- 不限制支持的程序类型，不插手应用程序框架
- 不提供内置的中间件
- 不提供点击即部署的服务市场
- 不直接部署代码，不会构建用户的应用程序
- 允许用户选择自己的日志、监控与告警系统
- 不提供应用程序配置语言或系统
- 不提供机器配置、维护、管理或自愈系统

## 基础组件

### 核心组件

- etcd：保存了整个集群的状态
- apiserver：提供了资源操作的唯一入口，并提供认证、授权、访问控制、API注册和发现等机制
- controller manager：负责维护集群的状态，如故障检测、自动扩展、滚动更新等
- scheduler：负责资源的调度，按照指定的调度策略将Pod调度至相应的机器上
- kubelet：负责维护容器的生命周期及Volume（CVI）和网络（CNI）的管理
- containter runtime：负责镜像管理及Pod和容器的真正运行（CRI）
- kube-proxy：负责为service提供集群内部的服务发现与负载均衡

### 插件

- kube-dns：负责为整个集群提供DNS服务
- ingress controller：为服务提供外网入口
- heapster：提供资源监控
- dashboard：提供GUI
- federation：提供跨可用区的集群
- fluentd-elasticsearch：提供集群日志采集、存储与查询

## 架构

***TODO***
